[生果報專欄] 為林鄭卜前程 / 從玄學角度談抗爭 - 馮睎乾

2019年08月25

為林鄭卜前程 - 馮睎乾

玄學家楊天命先生近日為香港起了三支卦，在Facebook公布，有幾位讀者看了，來函要求我評論一下。楊師傅這樣寫：「2019年7月29日（己亥年辛未月丁卯日）占問了三個問題。1，林鄭會否下台？占得卦名：無妄之乾。2，這場運動何時結束？ 占得卦名：損之明夷。3，政府將會有何動作來處理這場運動？占得卦名：豫之咸。大家懂得易經的朋友，可以自己參詳。」

篇幅所限，今天只解一卦。先談談易經的解碼法，最簡單的，當然是查看周易卦辭。但易經只解釋一爻變化的狀況，如果像楊師傅所起的卦，每卦皆兩三爻變，就有點麻煩了。占林鄭下場的无妄之乾，是二爻三爻俱動，查易經就有兩則爻辭，令人無所適從。古人顯然也有這種煩惱，於是西漢焦贛就推演周易64卦，寫成了含有4096（64的平方）條爻辭的《易林》。

查一查《易林》的「无妄之乾」，焦贛的爻辭是：「儋耳穿胸，僵離旁舂。天地易紀，日月更始。蝮螫我手，痛為吾毒。」儋耳、穿胸和旁舂都是古代的南蠻（見李巡註《爾雅》），僵離未詳所出，相信也指外族。蝮是毒蛇，大意似乎說：新時代開始了，南蠻異族勢強，我手遭蛇咬，痛苦不已。這爻辭跟林鄭下台有何關係呢？依然令人迷惘。

最複雜的解碼法，是相傳出於京房，融合五行干支、六親六神等的「納甲法」。我瀏覽楊師傅的Facebook，見他這樣解釋第一支卦：「白虎子孫午持世，是林鄭已經說了請辭，應為朱雀父母子尅世（六沖卦）子沖午，父母（中央）不准林鄭辭職。」正是用納甲法。我不反對楊師傅的解法，但可補充幾點。以納甲法釋卦，可以不看卦爻辭，但必須把本卦（即无妄）和變卦（即乾）先「翻譯」成以下術語：

未月丁卯日，占林鄭月娥官運，問下台之期，得无妄之乾。

青龍妻財戌土 妻財戌土

玄武官鬼申金 官鬼申金

白虎子孫午火（世）子孫午火

螣蛇妻財辰土 X 妻財辰土

勾陳兄弟寅木 X 兄弟寅木

朱雀父母子水（應）父母子水

讓我解釋一下：左邊一組是无妄，右邊一組是乾；兩個「X」代表變爻；「世」為卦中主角，此即林鄭；「應」是她面對的人和事。楊師傅解釋時似乎沒考慮用神，我有點不解，由於問的是官運，當以官鬼申金為用神。以下為我的推斷：

一、子孫午火持世，火克金，為剝官之象，官運不可能好。世應子午相沖，水火不容，表示林鄭與中央（父母）有衝突。值得留意的是：世午火旺，得日辰和兄弟寅木動而生之，應父母子水，受月建和妻財辰土相剋，火旺水弱，故中央暫時動不了她。

二、白虎是凶猛殺戮之象，白虎持世，指林鄭以暴治港。林鄭本人是世爻午火，由於木生火，所以生她的是「勾陳兄弟寅木」。勾陳在六神中，象徵牢房、警察、拖延、旁門左道等，這些都利於世爻，即現實中林鄭的助力。

三、代表官運的官鬼，六神配玄武。玄武是幽暗曖昧的象徵，這表示什麼呢？請大家自己玩味。

四、判斷此卦的關鍵，是了解无妄之乾屬於「內伏吟」——即內卦變爻後，其地支五行不變。伏吟，表示憂鬱呻吟，進退兩難，消耗折騰。清代野鶴老人在《增刪卜易》說，占功名而得伏吟卦者，「久困宦途，淹留仕路」，又說「內卦動變伏吟，則內呻吟……內伏吟，我心不開。」林鄭有否辭職，我不知道，但她得此伏吟，肯定欲進不得，求退不能，更可能有憂鬱傾向。

五、也許最多人關心的是，林鄭何時下台？用神為官鬼申金，申寅相沖，故寅年有望沖開伏吟。寅年，即2022年，恰巧是行政長官任滿之年……

以上是我的詮釋，不代表楊師傅看法。林鄭何時下台，我其實不在乎，但若她真如卦象所示，有三年「憂鬱呻吟」，相信很多香港人也喜聞樂見。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

唔好意思借個post宣傳一下

901 和你塞 13:00 見

2019年08月26

從玄學角度談抗爭 - 馮睎乾

楊天命師傅在今年辛未月丁卯日，占問「運動何時結束」，得「損之明夷」。他解釋，抗爭在8月8日至9月7日最激烈，可能出水炮車或解放軍，9月7日後踏入酉月，學生開學，抗爭力量將轉弱。我的看法有點不同。損之明夷，以納甲配六親五行，卦象如下：

青龍官鬼寅木（應） ○ 子孫酉金

玄武妻財子水 妻財亥水

白虎兄弟戌土 兄弟丑土

螣蛇兄弟丑土（世） ｘ 妻財亥水

勾陳官鬼卯木 ○ 兄弟丑土

朱雀父母巳火 官鬼卯木

兄弟丑土持世值月破，日辰和官鬼兩爻發動，三路剋殺，表示抗爭非常艱難，險象環生。剋制抗爭者的爻叫官鬼（意思很淺白吧），配青龍勾陳，代表對手（即政府）勢力龐大，手段則拖泥帶水，走偏鋒，而勾陳亦象徵警察。抗爭者為螣蛇，怪異難纏，變化多端，最能體現螣蛇特性的人物，我覺得是古希臘英雄奧德修斯（Odysseus），荷馬稱他為"polytropos"（意即足智多謀）。對照現實，的確非常靈驗。

此卦最耐人尋味的，是世爻藏着伏神兼卦身的子孫申金（上未標示）。伏神是隱伏之力，一旦發動，可成事情轉捩點。卦身為占事主體，有提綱挈領之用。此卦伏神卦身都是子孫申金，居世爻，意義非同小可。顧名思義，子孫即年輕人，其五行屬金，正宜剋制屬木的官鬼。本來世爻丑土被二鬼夾擊，陷於困境，幸好未月沖丑，申金破墓而出，而申酉戌接連三月（新曆8月8日至11月7日），申金皆旺相。依卦推斷，9月後即使上了年紀的兄弟後勁不繼，年輕人也很可能繼續爬山。依卦推斷，9月8日至10月7日，官鬼受剋，年輕人依然活躍，相信會繼續爬山。但由11月8日算起，入冬春兩季，尤其是農曆新年兩月，官鬼當旺，申金休囚入墓，抗爭者千萬要小心。留得青山在，哪怕無柴燒，潮漲潮退，才是大海的be water。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

2019年08月27

2020年的香港 - 馮睎乾

楊師傅為香港起的第三卦，問「政府有何動作處理這場運動」，占得「豫之咸」，師傅指政府會派糖，粉飾太平。以卦象論，這解法沒問題，但我懷疑現實有沒有這樣簡單。昨天說抗爭運動的發展，得卦「損之明夷」，單看卦名已怵目驚心了──「損」是損傷，「明夷」是光明隱淪，常指亂世──政府要處理這場運動，恐怕不會單單靠派糖，或搭建什麼對話平台。

日前我自占一次：「今明兩年，政府將以何策應付抗爭？」得「大過之訟」。大過有四剛爻居中，剛強太甚，故易經說：「大過，棟橈。」訟卦即爭訟。大過和訟都是游魂卦，表示去而不返，行無定向。簡言之，卦象指政府妄想以暴止憤，結果令法治之樑曲折彎橈，百年制度，一日崩毀；當權者六神無主，唯有瘋狂起訴抗爭者，胡亂煽動人民互鬥。這樣做有何後果？連政府自己也不知道。

其實政府怎做，稍知中共脾性都心照不宣，卜卦多此一舉，但昨天談及的「地火明夷」，很值得大家咀嚼。我最近在不同的術數系統都碰到它：楊師傅卜抗爭，終局是明夷；依邵康節《皇極經世》，2020年值年卦又是明夷；據玄空飛星，明年南方離宮飛入二黑，也構成明夷之象。與其說是巧合，我更相信是天意。

明夷是坤上離下，象徵「闇主在上，明臣在下，不敢顯其明智」，如殷紂之世，賢人箕子要裝瘋避禍。易經稱之為「明入地中」，但烈火在地下燃燒，今天或者可叫「焦土」。細味明夷一卦，正是黑暗時代的浮世繪：初爻「垂其翼」和「君子于行」，象徵沉默的大多數和那些趕着移民的人；二爻「夷于左股」，就是講道理也會捱打的和理非；三爻「南狩，得其大首」，是革命的勇武派；四爻「入于左腹」，是不願同流合污，抽身而退的君子；五爻「箕子之明夷」，即裝傻的義士，可能擅長高級黑；上爻「不明晦」，是自甘墮落的當權者及其爪牙。

三千年前周文王寫下易經，那時候的亂世，那亂世中的人，竟然跟三千年後的你我並無分別。損之明夷，用現代粵語翻譯，不就是「我要攬炒」嗎？

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com